\chapter*{Введение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Введение}

\actualitytext

\noveltydisstext

\approbationtext

\pubtext

\subsection*{Структура диссертации}

Диссертация состоит из введения, четырех глав и заключения.
Во введении обсуждается актуальность выполненного исследования и приводится краткое содержание работы по главам.

В первой главе изложены основные сведения, касающиеся исследуемой физической системы, обсуждаются особенности, связанные с низкоразмерностью системы.
Приводятся известные результаты экспериментальных и теоретических исследований систем слабо связанных гейзенберговских цепочек спинов $S=1/2$, а также краткий обзор работ по \ce{Sr2CuO3}.

Во второй главе приводятся результаты экспериментов по ЭСР в \ce{Sr2CuO3} в широком диапазоне полей, частот и температур.
Подробно описаны методика ЭСР и устройство используемых спектрометров.
Показано, что спектр магнитных возбуждений \ce{Sr2CuO3} в спин-жидкостной фазе хорошо описывается в модели почти изотропной гейзенберговской спиновой цепочки.
Оценены относительные концентрации дефектов, не превышающая 0.1\%.
В упорядоченной фазе спектр магнитного резонанса содержит моды АФМР, характерные для двухосного коллинеарного антиферромагнетика, а также моды нового типа, существующие только в упорядоченной фазе
 и не поддающиеся описанию в рамках известных теорий.
Обсуждаются особенности и предположительная природа этих мод колебаний.

Третья глава содержит результаты измерения магнитной фазовой диаграммы \ce{Sr2CuO3}, выполненного при помощи высокочувствительного ультразвукового метода. 
В начале главы подробно описывается методика эксперимента, после чего приводятся результаты измерений, на основании которых  построена фазовая диаграмма в плоскости $H\!-\!T$. 
Обсуждаются  наблюдаемые особенности фазовой диаграммы,   возможные причины их возникновения, а также связь этих особенностей с резонансными свойствами мод нового типа, обнаруженными в экспериментах по ЭСР.

В четвертой главе описаны результаты измерений ЭСР в образце \SCOd, выращенном в избытке кислорода, 
а также приводится сравнительный анализ спектров ЭСР трех изученных образцов. 
Оказалось, что интенсивность мод нового типа существенно зависит от условий выращивания образца.
Предложена качественная интерпретация этих мод, дающая согласованное описание резонансных свойств \ce{Sr2CuO3}, а также особенности магнитной фазовой диаграммы,
 основавающаяся на рассмотрении возможных свойств дефектов типа концов цепочек, естественных для исследуемой системы.

В заключении сформулированы основные результаты и обсуждаются возможности дальнейшей работы по изучению квазиодномерных слабо упорядоченных систем.
