\chapter*{Заключение}
\vspace{-2mm}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Заключение}

\vspace{-1mm}
В настоящей работе проведено экспериментальное исследование квазиодномерного S=1/2 антиферромагнетика \ce{Sr2CuO3}.
Основные результаты этого исследования состоят в следующем:

1. Изучен спектр магнитного резонанса в спин-жидкостной фазе. 
Получено, что спектры хорошо описываются в модели почти изотропной гейзенберговской спиновой цепочки. 
Из температурных зависимостей ширины линии оценены  величины внутрицепочечных, $\delta J$, и межцепочечных, $\delta J_{\perp}$, анизотропных спин-спиновых взаимодействий.
Выделены и характеризованы спектральные вклады от парамагнитных дефектов двух типов, в том числе, оценены относительные концентрации этих дефектов, не превышающие $10^{-3}$.

2. Получены спектры АФМР антиферромагнетика с аномально малым параметром порядка, измеренные в широком диапазоне полей и частот.
Показано, что частотно-полевые зависимости мод АФМР при различных ориентациях поля имеют вид, характерный для двухосного коллинеарного антиферромагнетика.
Из сравнения температурных зависимостей величины щелей $\Delta_{1,2} (H=0)$ и интенсивности магнитного брэгговского пика следует, что щели пропорциональны параметру порядка. 
При этом, измеренные величины щелей оказались существенно меньше оценки, сделанной на основе теории спиновых волн, \mbox{{}$\Delta \simeq 4 \, \sqrt{J \,\delta J\,}\langle S \rangle $},
 с известными значениями $J$, $\delta J$ и $\langle S \rangle$. 
Экспериментально определенные значения щелей приблизительно соответствуют энергетической шкале межцепочечного обмена, \mbox{{}$\delta J_{\perp} \lesssim \Delta \lesssim J_{\perp}$},
 и не поддаются количественному описанию в рамках существующих на данный момент теорий.

3. Обнаружены и исследованы моды магнитного резонанса нового типа, возникающие в упорядоченной фазе.
Одна из этих мод наблюдается для всех направлений магнитного поля и имеет линейные полевые зависимости, \mbox{{}$h\nu = {g^{}}^{eff}\muB H$}, с существенно анизотропными величинами ${g^{}}^{eff}$,
 сильно отличными от \mbox{{}$g=2$}. 
Показано, что качественная интерпретация этой линейной по полю моды возможна при рассмотрении характерных для исследуемой системы дефектов типа концов цепочек.
Предложен возможный механизм возникновения этой моды за счет связанных колебаний малого параметра  порядка и индуцируемой полем продольной знакопемеренной намагниченности, локализованной вблизи концов цепочек.
Вторая мода, наблюдавшаяся только при \Hc, обладает щелью, величина которой в нулевом поле хорошо соответствует теоретическому значению щели (на волновом векторе \mbox{{}$\left( 0,0,\pi \right)$})
для <<распадной>> продольной моды, предсказанной для квазиодномерного  антиферромагнетика в пределе слабого упорядочения. 
Возможность возбуждения продольной моды в условиях ЭСР может быть связана как с удвоением параметров решетки при установлении дальнего порядка, так и с возникновением областей продольной полю знакопеременной
 намагниченности вблизи концов цепочек.
При указанном направлении магнитного поля данная мода демонстрирует  критическое поведение \mbox{{}$\,\propto |H-H_c|$}, которое может быть обусловлено взаимодействием малого параметром порядка с областями
 индуцируемой полем продольной знакопеременной намагниченности, локализованными вблизи концов цепочек.
Предположено, что  такое взаимодействие может стимулировать фазовый переход в состояние продольной полю волны спиновой плотности.

4. При помощи высокочувствительного ультразвукового метода измерения параметров распространения ультразвука через образец измерена фазовая $H\!-\!T$ диаграмма \ce{Sr2CuO3} для двух направлений внешнего поля.
Обнаружены новые линии раздела фаз, одна из которых соответствует смягчению <<продольной>> моды магнитного резонанса и, предположительно, является переходом в фазу типа <<волна спиновой плотности>>,
 стимулированную локальным продольным полю знакопеременным порядком, возникающим при наличии дефектов типа концов цепочек.
Обнаружен аномально сильный изотропный рост температуры Нееля в полях, слабых по сравнению с полем насыщения $H_{sat}$ ($\TN$ увеличивается  на 30\% в поле порядка \mbox{{}$10^{-3}\cdot H_{sat}$}),
 заканчивающийся вблизи поля смягчения <<продольной>> моды магнитного резонанса.
Наблюдаемый рост $\TN$ значительно превосходит аналогичный эффект во всех других низкоразмерных антиферромагнетиках.
Предложена качественная интерпретация данного эффекта, естественным образом следующая из полученных ранее наблюдений о хорошем согласии предполагаемых свойств дефектов типа концов цепочек с экспериментально
 наблюдаемыми особенностями \ce{Sr2CuO3}, а именно, состоящая в том, что возникновение в магнитном поле областей локального знакопеременного порядка вблизи концов цепочек
может стимулировать установление  дальнего порядка при более высокой температуре по сравнению с ситуацией в нулевом поле.
Увеличение магнитного поля приводит к разрастанию таких областей локальной знакопеременной намагниченности вглубь цепочек, что, в свою очередь, должно стимулировать рост $\TN$ в магнитном поле.

5. Проведен сравнительный анализ  магнитных свойств нескольких образцов \ce{Sr2CuO3}, обнаруживающий существенную зависимость относительной интенсивности мод нового типа от способа выращивания образцов
 и качественно подтверждающий предположение о связи мод нового типа с дефектами типа концов цепочек, являющихся естественными для исследуемой системы.
Показано, что рассмотрение свойств таких дефектов дает согласованное качественное описание для большинства исследованных в данной работе свойств \ce{Sr2CuO3},
 основывающееся на предположении о возникновении связанных состояний в областях переходной спиновой текстуры вблизи концов цепочек.
Возможность существования таких связанных состояний существенно обусловлена малостью параметра порядка исследуемой системы.

Таким образом, в данной работе была экспериментально исследована  квазиодномерная система с рекордно малым параметром порядка. 
Как и ожидалось, обнаруженные свойства такой системы существенным образом зависят от наличия дефектов кристаллической структуры. 
С другой стороны, из-за близости  к критическому состоянию и сильного влияния квантовых флуктуаций, физические свойства  дефектов, в свою очередь, оказываются существенно связанными со свойствами основной системы.


\persptext

\vspace{.5em}
\centerline{*~~~~*~~~~*}
\setlength{\parindent}{1em}
\vspace{-.5em}

Большая часть исследований, по результатам которых написана данная диссертация, была выполнена ~в ~Институте ~физических ~проблем ~им.~П.\,Л.~Капицы РАН.

Автор  искренне благодарен своему научному руководителю, С.\,С.~Сосину, за чуткое руководство работой, участие в проведении экспериментов, а также за пример высокого профессионализма и увлеченности своим делом.
Так же автор  благодарен А.~И.~Смирнову, который фактически руководил частью данной работы, а именно, исследованием одного из образцов, за постоянный интерес к работе, внимание к деталям,
 поддержку и высокую требовательность к качеству выполняемых исследований.

Кроме этого, автор благодарен всем сотрудникам группы спиновой динамики ИФП за интерес к данной работе, поддержку в проведении экспериментов и доброжелательность.
Автор благодарен Л.\,А. Прозоровой, при участии которой начинались исследования, выполненные в данной работе, за доброе отношение и полезные советы. Автор признателен Тимофею Солдатову,
 выполнившему рентгеноструктурный анализ исследуемых образцов.
Автор благодарит И.\,А.~Зализняка, В.\,И.~Марченко и М.~Житомирского за интерес к работе и полезные обсуждения.
Автор признателен Г.~Гу, А.~Ревколевчи и Д.~Бунуа, вырастившим образцы,  исследовавшиеся в данной работе.

Автор благодарит сотрудников Лаборатории высоких магнитных полей Гельмгольц-Центра г. Дрездена, \mbox{Д.~Горбунова} и \mbox{С.~Жерлицина}, за предоставленную возможность проведения ультразвуковых измерений,
 гостеприимство, а также за непосредственное участие в проводимых экспериментах. 

Автор очень благодарен сотрудникам механической и гелиевой мастерских ИФП РАН, без работы которых выполнение данной диссертации было бы невозможным.

Также автор  выражает благодарность всем сотрудникам института за открытую и рабочую атмосферу, без которой было бы сложно представить выполнение настоящей диссертационной работы.
