% Общие поля титульного листа диссертации и автореферата
\institution{
Федеральное государственное бюджетное учреждение науки \\
Институт физических проблем им. П.Л. Капицы \\
Российской академии наук
}

\topic{{}Магнитный резонанс в квазиодномерном\\слабо упорядоченном антиферромагнетике \ce{Sr2CuO3}\\
}


\author{{}Сергейчева Елена Геннадьевна}

\libcatnum{538.955}
\specnum{1.3.10}
\spec{{}Физика низких температур}

\sa{С.~С.~Сосин}
\sastatus{к.~ф.-м.~н.}


\city{Москва}
\date{\number\year}




\mkcommonsect{actuality}{Актуальность работы.}{%
Исследования низкоразмерных магнитных систем начались еще в 30-е годы прошлого столетия,
 вскоре после того, как были сформулированы основные принципы квантовой механики.
В 1925\,г. Изинг показал, что одномерная  система изинговских спинов не упорядочивается  при любой конечной температуре \cite{1925_ising}.
В 1931\,г. Бете решил задачу о построении собственных функций спинового гамильтониана для
антиферромагнитной гейзенберговской цепочки спинов \mbox{$S=1/2$} и обнаружил,
 что дальний порядок в такой системе отсутствует даже при нулевой температуре \cite{1931_bethe},
 при том, что радиус спин-спиновых корреляций при \mbox{$T=0$} становится бесконечным.
В 1966\,г. Мермин и Вагнер доказали более общее утверждение:
для одно- и двумерных изотропных гейзенберговских систем с конечным радиусом взаимодействия
дальний порядок с ненулевой намагниченностью подрешетки невозможен
при любой конечной температуре \cite{1966_mermin}.
Отсутствие порядка в низкоразмерных системах  обусловлено, как правило, сильными флуктуациями,
что влечет за собой большое количество необычных свойств.

Одной из наиболее интересных особенностей низкоразмерных систем является отличие
спектра возбуждений антиферромагнитной гейзенберговской цепочки спинов \mbox{{}$S=1/2$},
представляющего собой непрерывный бесщелевой континуум, 
от спектра традиционного антиферромагнетика.
Возникновение континуума возбуждений связано с тем, что элементарными возбуждениями в такой цепочке являются 
парные частицы, спиноны  \cite{1981_faddeev}. В отличие от магнонов, характерных для трехмерных систем квазичастиц со спином \mbox{$S=1$},
свойства спинонов (в частности, величина спина, равная \mbox{$S=1/2$}) тесно связаны с одномерностью задачи \cite{2007_TLL}.


В реальных магнитных диэлектриках низкоразмерные магнитные системы реализуются, если в структуре обменных связей
имеется какое-либо выделенное направление, вдоль которого 
взаимодействие  между магнитными ионами оказывается более сильным.
Возможны и более сложные низкоразмерные структуры, такие как спиновые лестницы, цепочки 
с альтернированным обменом, и другие.
При этом, в некоторых случаях наличие слабого взаимодействия между низкоразмерным подсистемами
существенно изменяет основное состояние, как, например, в гейзенберговских цепочках 
полуцелых спинов, для которых наличие сколь угодно малого межцепочечного взаимодействия влечет за собой возникновение дальнего порядка при 
конечной, хотя и довольно низкой, температуре. Упорядочение при этом оказывается слабым.
 В других случаях, когда спектр возбуждений отделен от основного состояния  щелью, 
состояние без дальнего порядка может быть устойчивыми по отношению к слабым возмущениям \cite{1983_haldane-prl}.


Экспериментальное исследование низкоразмерных магнетиков стало возможным в 1960-е годы,
когда развитие методов выращивания кристаллов \cite{2008_koohpayeh} и кристаллографии позволило 
получать и идентифицировать модельные соединения для таких систем.
Повышению интереса к низкоразмерным системам способствовало также открытие высокотемпературной сверхпроводимости
в купратах -- слоистых соединениях,
имеющих выделенные плоскости, внутри которых магнитные ионы меди связаны сильным антиферромагнитным 
обменом \cite{1998_pavuna,1993_hiroi}. 
Среди таких веществ было получено соединение \ce{Sr2CuO_{3+\delta}}, 
 обнаруживающее сверхпроводящие свойства при сильном допировании кислородом \cite{1993_hiroi,2006_liu,2009_geballe}.
В то же время, в стехиометрическом \ce{Sr2CuO3} магнитные ионы образуют цепочки спинов,
 слабо связанные между собой в поперечных направлениях, причем, отношение 
 межцепочечного обмена к внутрицепочечному оказывается рекордно  малым \cite{1996_motoyama}.
Данное соединение  является одной из лучших реализаций  модели слабо связанных спиновых цепочек.

Известно, что при исследовании физических свойств реальных соединений большую роль играют дефекты кристаллической структуры.
В случае сильно квазиодномерных систем, примером которой является \ce{Sr2CuO3}, влияние дефектов оказывается еще более заметным.
Действительно, магнитная восприимчивость небольшого количества магнитных дефектов, порядка 0.1\,\% от числа магнитных ионов основной системы, 
становится сравнимой с восприимчивостью основной системы уже при температуре около 1\,K.
Помимо этой, в основном экспериментальной, сложности, возникающей при исследовании таких соединений, 
следует отметить еще одну особенность, свойственную купратам, а именно, большое разнообразие возможных фаз, которые могут реализовываться 
в таких системах при допировании, известное как {\it intertwined orders} \cite{2014_tranquada,2015_fradkin,2019_gonzales}.
В результате такого разнообразия, интерпретация экспериментальных данных может иногда оказываться весьма затруднительной.
Указанные трудности, а также высокий интерес к высокотемпературной сверхпроводимости привели к тому, что экспериментально обнаруживаемые свойства
этих соединений проверялись и перепроверялись в большом количестве различных экспериментов. Так,
величина основного обмена в \ce{Sr2CuO3} была измерена при помощи как минимум семи различных методов \cite{2014_J-calc}, 
включая численное моделирование, дающих схожие результаты, лежащие в пределах от 2000 до 3000\,K.
Сравнение результатов этих экспериментов с теоретическими представлениями,  а также с результатами других исследований
надежно доказывает высокую степень одномерности этого соединения. Таким образом,
\ce{Sr2CuO3} представляет собой хорошее модельное соединение для исследования 
системы слабо связанных гейзенберговских антиферромагнитных цепочек спинов \mbox{$S=1/2$}.
}


\mkcommonsect{noveltydiss}{Научная новизна работы.}{%
В настоящей работе \,было \,проведено \,экспериментальное \,исследование \,\ce{Sr2CuO3}.
При помощи метода электронного спинового резонанса (ЭСР) был впервые измерен низкоэнергетический спектр магнитного резонанса этой системы
 в упорядоченной и спин-жидкостной фазах в широком диапазоне температур, частот и магнитных полей.
Оказалось, что что спектр магнитного резонанса \ce{Sr2CuO3} в спин-жидкостной фазе
хорошо описывается в модели почти изотропной гейзенберговской спиновой цепочки. 
Из анализа наблюдаемыx резонансных свойств были оценены  величины слабой анизотропии системы.
Оценка относительных концентраций двух наблюдавшихся типов дефектов, не превышающая 0.1\%,
показала хорошее качество исследуемых образцов.

В упорядоченной фазе были обнаружены и проанализированы моды антиферромагнитного резонанса (АФМР), 
хорошо описывающиеся теорией для обычных трехмерных антиферромагнетиков,
а также резонансные моды нового типа, существующие только в упорядоченной фазе и не поддающиеся описанию 
в рамках известных теоретических представлений. Одна из этих мод, наблюдавшаяся только для одного из направлений приложенного поля,
 демонстрировала критическое поведение вблизи поля $\mu_0 H \simeq 9$\,Тл, на основании чего было предположено существование  фазового перехода,
соответствующего смягчению этой моды.
Был проведен сравнительный анализ трех образцов, выращенных в разных условиях, и предложена качественная интерпретация
наблюдаемых резонансных свойств, основывающаяся на возможной связи магнитных возбуждений основной системы 
с локальными модами колебаний, обусловленными характерными для квазиодномерной системы дефектами типа открытых концов цепочек.
При помощи высокочувствительного ультразвукового метода была исследована магнитная фазовая диаграмма \ce{Sr2CuO3},
измерены фазовые границы, связанные с антиферромагнитным упорядочением, включая спин-флоп переход,
а также подтверждено существование нового индуцированного магнитным полем фазового перехода,
соответствующего смягчению резонансной моды нового типа.
Помимо этого, оказалось, что зависимость температуры Нееля от магнитного поля демонстрирует аномально сильный рост 
в полях, много меньших поля насыщения. 
Данные особенности также удается  качественно описать путем рассмотрения предполагаемой связи основной 
системы с дефектами типа концов цепочек. Такая связь оказывается возможной из-за малости
АФМ параметра порядка основной системы.  Согласно работам  \cite{1992_eggert,1994_eggert,1995_eggert},
 многие виды дефектов цепочки спинов $S=1/2$ сводятся к рассмотрению открытых концов цепочек, то есть, 
 такие дефекты имеют унивесальный характер, поэтому можно ожидать, 
 что обнаруженные в данной работе особенности спектра магнитных возбуждений \ce{Sr2CuO3} 
также являются универсальными и будут проявляться и в других модельных соединениях.
~\\
}


\mkcommonsect{noveltyauto}{Научная новизна работы. Значимость.}{
В настоящей работе \,было \,проведено \,экспериментальное \,исследование \,\ce{Sr2CuO3}. 
При помощи метода электронного спинового резонанса (ЭСР) был впервые измерен низкоэнергетический спектр магнитного резонанса этой системы
 в упорядоченной и спин-жидкостной фазах в широком диапазоне температур, частот и магнитных полей.
Оказалось, что что спектр магнитного резонанса \ce{Sr2CuO3} в спин-жидкостной фазе
хорошо описывается в модели почти изотропной гейзенберговской спиновой цепочки. 
Из анализа наблюдаемых резонансных свойств были оценены  величины слабой анизотропии системы.
Оценка относительных концентраций двух наблюдавшихся типов дефектов, не превышающая 0.1\%,
показала хорошее качество исследуемых образцов.

В упорядоченной фазе были обнаружены и проанализированы моды антиферромагнитного резонанса (АФМР), 
полевые зависимости которых хорошо описываются теорией для обычных трехмерных антиферромагнетиков.
Также были обнаружены резонансные моды нового типа, существующие только в упорядоченной фазе и не поддающиеся описанию 
в рамках известных теоретических представлений. Одна из этих мод,  наблюдавшаяся только для одного из направлений приложенного поля,
 демонстрировала критическое поведение вблизи поля \mbox{$\mu_0 H \simeq 9$}\,Тл, на основании чего было предположено существование  фазового перехода,
соответствующего смягчению этой моды. Величина щели данной моды в нулевом поле соответствует
величине щели продольной моды колебаний параметра порядка, предсказанной для системы слабо связанных гейзенберговских АФМ цепочек
спинов \mbox{$S=1/2$} в работе \cite{1996_schulz}.

При помощи высокочувствительного ультразвукового метода была исследована магнитная фазовая диаграмма \ce{Sr2CuO3},
измерены фазовые границы, связанные с антиферромагнитным упорядочением, включая спин-флоп переход,
а также подтверждено существование нового индуцированного магнитным полем фазового перехода,
соответствующего смягчению <<продольной>> резонансной моды нового типа;  реализующаяся при этом фаза, предположительно,
имеет структуру типа продольной полю волны спиновой плотности.
Также обнаружено, что смягчение этой моды в магнитном поле сопровождается сильным увеличением 
температуры Нееля (в полях, много меньших поля насыщения). 
Данные особенности удалось  качественно описать путем рассмотрения предполагаемой связи основной 
системы с дефектами типа концов цепочек. Такая связь оказывается возможной из-за малости
АФМ параметра порядка основной системы. 
Для проверки данного предположения было проведено дополнительное исследование образца \SCOd,
выращенного при избыточном умеренном давлении кислорода и  проведен более тщательный сравнительный анализ исследованных образцов.
В результате этого анализа была выявлена зависимость интенсивности 
 мод нового типа от условий выращивания образца, что является косвенным подтверждением
 предполагаемой связи этих мод с дефектами типа концов цепочек.
 Согласно работам  \cite{1992_eggert,1994_eggert,1995_eggert},
 многие виды дефектов цепочки спинов \mbox{$S=1/2$} сводятся к рассмотрению открытых концов цепочек, то есть, 
 такие дефекты имеют универсальный характер, поэтому можно ожидать, 
 что обнаруженные в данной работе особенности спектра магнитных возбуждений \ce{Sr2CuO3} 
также являются универсальными и будут проявляться и в других модельных соединениях.
 Результаты, полученные в данной работе, расширяют экспериментальные представления о свойствах низкоразмерных систем
 и представляют интерес для  теоретических исследований.
~\\
}

\mkcommonsect{objective}{Цели и задачи. Методы.}{%
Цель данной работы состоит в экспериментальном исследовании низкоэнергетической структуры 
спектра возбуждений и ее эволюции в магнитном поле в квазиодномерном 
антиферромагнетике с рекордно малым параметром порядка.
Объектом исследования является квазиодномерный антиферромагнетик \ce{Sr2CuO3}.

Основным методом исследования является электронный спиновый резонанс, 
применяемый в широком диапазоне температур (от 0.45\,К до 50\,К), 
магнитных полей (до 12 Тл) и частот (от 9\,ГГц до 140\,ГГц).
Для исследования магнитной фазовой диаграммы применяется высокочувствительный ультразвуковой метод исследования
в широком диапазоне магнитных полей (до 16\,Тл) и температур (от 1.6\,K до 15\,К).
}

\mkcommonsect{noveltyX}{Научная новизна работы X.}{%
В данной работе впервые исследован низко-энергетический спектр магнитных возбуждений \ce{Sr2CuO3},
системы слабо связанных гейзенберговских антиферромагнитных цепочек спинов \mbox{$S=1/2$},
 методом электронного спинового резонанса (ЭСР). 
Показано,  что спектр ЭСР в спин-жидкостной фазе
хорошо описывается в модели почти изотропной гейзенберговской спиновой цепочки,
получены оценки малых величин анизотропии, а также оценки относительной концентрации дефектов,
показывающие хорошее качество исследовавшихся образцов.
В слабо упорядоченной фазе исследован спектр АФМР, характерный для двухосного коллинеарного антиферромагнетика, а также
обнаружены моды нового типа, существующие только в упорядоченной фазе и не поддающиеся описанию
в рамках известных теорий. Предложена качественная интерпретация этих мод.
Впервые измерена магнитная фазовая диаграмма квазиодномерного антиферромагнетика с малым параметром порядка.
Обнаружен аномально сильный рост температуры Нееля в поле порядка 10\,Тл, много меньшем поля насыщения.
В этом же диапазоне полей обнаружен индуцированный магнитным полем фазовый переход, соответствующий 
смягчению одной из мод нового типа. 
Наблюдаемые особенности фазовой диаграммы, а также резонансные свойства \ce{Sr2CuO3} удается качественно
интерпретировать при рассмотрении дефектов типа концов цепочек, которые предположительно 
могут образовывать связанные состояния с параметром порядка основной системы, что обусловлено
малостью антиферромагнитного параметра порядка и близостью системы к критическому спин-жидкостному состоянию.
Из этих предположений также следует, что исследованные в данной работе особенности спектра магнитных возбуждений \ce{Sr2CuO3}
 должны быть универсальными  и могут обнаруживаться и в других модельных соединениях.
}

\mkcommonsect{value}{Практическая значимость.}{%
}

\mkcommonsect{approbation}{Апробация работы.}{%

Результаты, представленные в данной диссертации, докладывались и обсуждались на семинарах ИФП 
и следующих конференциях:

\begin{itemize}\setlength\itemsep{0em}
\item
58 научная конференция МФТИ, 2015, <<Электронный спиновый резонанс в квазиодномерном \mbox{$S = 1/2$} антиферромагнетике \ce{Sr2CuO3}>>

\item
59 научная конференция МФТИ, 2016, <<Магнитные дефекты в квазиодномерном \mbox{$S = 1/2$}  антиферромагнетике \ce{Sr2CuO3}>>

\item
Moscow International Symposium on Magnetism, 2017, <<Unusial magnetic excitations in a weakly ordered spin-1/2 chain antiferromagnet \ce{Sr2CuO3}>>

\item
International Symposium Spin Waves, 2018, <<Magnetic phase diagram of a weakly ordered spin-1/2 chain compound \ce{Sr2CuO3}>>

\item
Joint European Magnetic Symposia, 2018, 
<<Magnetic phase diagram of a weakly ordered spin-1/2 chain antiferromagnet \ce{Sr2CuO3}>>

\end{itemize}

}

\mkcommonsect{pub}{Публикации.}{%
По материалам данной работы в рецензируемых научных журналах опубликованы 2 статьи (\citemy{2017_SCO-esr}, \citemy{2020_SCO-us}).
}

\mkcommonsect{contrib}{Личный вклад автора.}{%
Содержание диссертации и основные положения, выносимые на защиту, отражают персональный вклад автора в опубликованные работы. 
Подготовка к публикации полученных результатов проводилась совместно с соавторами. 
Все представленные в диссертации результаты получены лично автором за исключением случаев, которые оговорены отдельно.
}

\mkcommonsect{struct}{Структура и объем диссертации.}{%
Диссертация состоит из введения, 4 глав, заключения и библиографии.
Общий объем диссертации 103 страницы, из них 91 страница текста,
включая 37 рисунков. Библиография включает 90 наименований на
10 страницах. }

\mkcommonsect{results}{Положения, выносимые на защиту.}{%
\begin{itemize}[leftmargin=1em]
\setlength\itemsep{0em}

\item Изучены спектры магнитного резонанса в слабо упорядоченном
квазиодномерном антиферромагнетике \ce{Sr2CuO3} в широком диапазоне температур, магнитных полей и частот.
\begin{itemize}\setlength\itemsep{0.5em}
\vspace{-0.5em}
\item Получено, что спектр в спин-жидкостной фазе характерен для изотропной гейзенберговской цепочки спинов $S=1/2$,
оценены величины слабых анизотропных взаимодействий: \mbox{{}$\delta J \simeq 40$\,K ~($\ll\,J$)} и 
\mbox{{}$\delta J_\perp \simeq 0.5$\,K ~($\lesssim\,J_\perp$)}.
Оценены относительные концентрации дефектов $\lesssim 10^{-3}$.

\item Спектр АФМР характерен для двухосного коллинеарного антиферромагнетика,
величины щелей соответствуют
энергетической шкале межцепочечного обменного взаимодействия $\delta J_{\perp} \lesssim \Delta \lesssim  J_{\perp} $, 
что не поддается описанию существующими микроскопическими теориями.

\item Обнаружены новые моды магнитного резонанса в упорядоченной фазе.
Одна из этих мод, обладающая щелью в нулевом поле, предположительно, является модой продольных колебаний параметра порядка.

\item Предложена качественная интерпретация мод нового типа, основывающаяся на предположении о возникновении связанных состояний 
в областях переходной спиновой текстуры вблизи концов цепочек. 
Возможность существования таких связанных состояний существенно обусловлена малостью параметра порядка исследуемой системы.
\end{itemize}

\item Исследована магнитная фазовая диаграмма \ce{Sr2CuO3}, обнаружено  аномально сильное увеличение $\TN$
в магнитном поле и индуцированный полем фазовый переход, связанный со смягчением новой <<продольной>> моды,
предположительно, приводящий к упорядочению  вида продольной полю волны спиновой плотности.
Показано, что данные особенности качественно согласуются с интерпретацией мод нового типа, связанной с наличием дефектов типа концов цепочек.

\item Проведен сравнительный анализ трех образцов, подтверждающий интерпретацию
новых мод и связанных с ними особенностей магнитной фазовой диаграммы как связанных состояний 
малого параметра порядка основной системы и магнитных дефектов типа концов цепочек.
\end{itemize}
}

\mkcommonsect{persp}{Перспективы дальнейших исследований.}{%
Результаты, полученные в данной работе, расширяют экспериментальные представления о свойствах низкоразмерных систем.
Высказанные на основании полученных данных предположения нуждаются в дальнейшей проверке 
и могут быть предметом отдельных экспериментальных и теоретических исследований.

По-видимому, наиболее прямой способ проверки гипотезы о связи мод НМ с дефектами, локализованными на концах цепочек,
состоит в сравнительном исследовании образцов \ce{Sr2CuO3} и \SCOd\ при помощи   ЯМР  $^{63}$Cu, чувствительного к наличию дефектов 
такого рода (аналогично описанному в работе  \cite{1997_takigawa_FISM}), проводимом совместно с проверкой свойств  этих образцов методом ЭСР.
Кроме этого, следуя этой же работе, отжиг \ce{Sr2CuO3} в атмосфере Ar уменьшает количество дефектов типа концов цепочек,
поэтому кажется полезным исследование ЭСР в отожженных таким образом образцах.

Также представляется  очень интересным экспериментальное исследование характера магнитного упорядочения
в обнаруженной в экспериментах по ультразвуку <<высокополевой>> фазе. Предположительно, реализующийся в этой фазе магнитный порядок
имеет структуру типа продольной волны спиновой плотности. Такой порядок не предполагается для системы слабо связанных 
гейзенберговских АФМ цепочек спинов $S=1/2$, однако может индуцироваться посредством областей локальной продольной полю
знакопеременной намагниченности, возникающей вблизи концов цепочек \cite{1994_eggert,1995_eggert,1997_takigawa_FISM}.

Помимо этого, для понимания природы щелевой ветви мод НМ, в частности, проверки предположения о связи этой ветви с продольными колебаниями 
параметра порядка, будет интересным исследование спектра магнитных возбуждений \ce{Sr2CuO3} вблизи волнового вектора 
\mbox{$\left(0,0,\pi\right)$} методом неупругого рассеяния нейтронов, в том числе и в присутствии магнитного поля.
Отдельный интерес представляют такие эксперименты для образцов, аналогичных \SCOd, т.е., не обнаруживающих резонансного поглощения, связанного 
с модами НМ. Дело в том, что условия возбуждения этих мод в экспериментах по ЭСР могут быть тесным образом связаны
с наличием дефектов типа концов цепочек, однако, даже при отсутствии такого рода условий, 
соответствующая продольная мода должна обнаруживаться 
в экспериментах по неупругому рассеянию нейтронов, в которых непосредственно измеряется плотность континуума возбуждений,
при этом, полевые зависимости этой моды для \SCOd\ могут отличаться от наблюдаемой в экспериментах по ЭСР полевой зависимости
 <<продольной>>  моды в \ce{Sr2CuO3}.

Исследованная в данной работе магнитная фазовая диаграмма была получена только для направлений магнитного
поля \HbAc. Продолжение этого исследования поможет составить более полную картину магнитных свойств исследуемой системы.
Кроме этого, интересно сравнить наблюдаемые особенности фазовой диаграммы с аналогичными особенностями
для образца \SCOd, в частности, проверить, будет ли  наблюдаться меньший масштаб изменения $\TN$ в магнитном поле
в случае предполагаемого отсутствия дефектов типа концов цепочек.


Еще одним интересным направлением является изучение свойств других модельных соединений исследуемой слабо упорядоченной системы,
а именно,  \,\ce{Ca2CuO3}, структурно близкого к \ce{Sr2CuO3},
а также менее изученных другими методами  \ce{Ba2CuO3}~\cite{1991_armstrong}, \ce{[AgF][BF4]}~\cite{2017_AgF} и других.
Кажется весьма вероятным, что в этих системах также могут реализовываться состояния, аналогичные наблюдаемым для \ce{Sr2CuO3}.
Сравнивая свойства этих соединений друг с другом, будет интересно проследить, как параметры основной слабо 
упорядоченной системы влияют на свойства  состояний, связанных с малым параметром порядка.
}



\let\eps\varepsilon
\let\kappa\varkappa
\let\tilde\widetilde
\let\phi\varphi
\let\varr=\vec
\let\vec=\mathbf


\newcommand{\BNL}{BNL}
\newcommand{\PS}{PS}

\newcommand{\SCOd}{$\rm Sr_2CuO_{3+\delta}$}
\newcommand{\SCOO}{$\rm Sr_2CuO_{3+\delta}$}
\newcommand{\SCO}{$\rm Sr_2CuO_3$}

\newcommand{\TN}{ T_{\scalebox{0.6}{N}} }
\newcommand{\Hsf}{ {H^{}}_{\scalebox{0.6}{SF}} }
\newcommand{\muB}{ \mu_{\scalebox{0.6}{B}} }

\newcommand{\Ha}{\mbox{{}$\vb{H}\!\parallel\!a$}}
\newcommand{\Hb}{\mbox{{}$\vb{H}\!\parallel\!b$}}
\newcommand{\Hc}{\mbox{{}$\vb{H}\!\parallel\!c$}}
\newcommand{\Hea}{\mbox{{}$\vb{H}\!\parallel\!\text{л.о.}$}}

\newcommand{\ka}{\mbox{{}$\vb{k}\!\parallel\!a$}}
\newcommand{\kb}{\mbox{{}$\vb{k}\!\parallel\!b$}}
\newcommand{\uc}{\mbox{{}$\vb{u}\!\parallel\!c$}}
\newcommand{\uabc}{\mbox{{}$\vb{u}\!\parallel\!a,b,c$}}

\newcommand{\Hbc}{\mbox{{}$\vb{H}\!\parallel\!bc$}}
\newcommand{\HaAb}{\mbox{{}$\vb{H}\!\parallel\!a,b$}}
\newcommand{\HaAc}{\mbox{{}$\vb{H}\!\parallel\!a,c$}}
\newcommand{\HbAc}{\mbox{{}$\vb{H}\!\parallel\!b,c$}}
\newcommand{\HaAbAc}{\mbox{{}$\vb{H}\!\parallel\!a,b,c$}}
\newcommand{\HcAaAb}{\mbox{{}$\vb{H}\!\parallel\!c,a,b$}}

\sloppy
